\Subsection{Ранговые критерии. Гипотеза симметрии}

Перейдем теперь к гипотезе симметрии.

\begin{definition}
	\slashns
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- произвольная выборка, имеющая совместную плотность $q$.
	
	Гипотеза $H_0 : q(X_1, \, \ldots, \, X_n) = \prod\limits_{i=1}^{n} f(X_i), \; f(x) = f(-x)$ называется гипотезой симметрии.
	
	По сути, эта та же гипотеза случайности, но дополнительно проверяется, что распределение симметрично относительно нуля.
\end{definition}

Заведем еще несколько обозначений, которые потребуются при обсуждении критериев для тестирования этой гипотезы.

\begin{denotation}
	\slashns
	
	Пусть $\mathbf{X} = (X_1, \, \ldots, \, X_n)$~--- исходная выборка. Тогда:
	
	$\abs{\mathbf{X}} := (\abs{X_1}, \, \ldots, \, \abs{X_n})$~--- вектор абсолютных величин.
	
	$\mathbf{R}^+ := R(\abs{\mathbf{X}})$~--- вектор рангов абсолютных величин.
	
	$\sign (\mathbf{X}) := (\sign(X_1), \, \ldots, \, \sign (X_2))$~--- вектор знаков исходных величин.
\end{denotation}

В соответствии с введенными обозначениями можем попытаться понять, как устроены распределения соответствующих векторов. Для этого докажем следующую теорему:

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$X_1, \, \ldots, \, X_n$~--- произвольная выборка, имеющая совместную плотность $q$.
	
	Если гипотеза симметрии верна, то векторы $\sign(\mathbf{X}), \, \mathbf{R}^+, \, \abs{\mathbf{X}}_{(\cdot)}$ независимы, причем:
	$$\P(\sign(\mathbf{X}) = \mathbf{s}) = \dfrac1{2^n}, \;\;\;\; \P(\mathbf{R}^+ = \mathbf{r}) = \dfrac1{n!}, \;\;\;\;\overline{q}( \abs{\mathbf{X}}_{(\cdot)}) = n! \cdot 2^n \cdot \prod\limits_{i=1}^{n} f(X_i)$$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Независимость следует из того, что по этой тройке векторов мы всегда можем однозначно восстановить исходный вектор $\mathbf{X}$, ровно как и наоборот.
		
		Перейдем теперь к вероятности встретить конкретный вектор знаков.
		
		Заметим, что если наше распределение симметрично относительно нуля, то каждое наблюдение с равной вероятностью оказывается положительным либо отрицательным. А т.к. наблюдения независимы, то вероятность вектора~--- произведение вероятностей событий по каждой координате.
		
		Что же касается распределений $\mathbf{R}^+$ и $\abs{\mathbf{X}}_{(\cdot)}$, то для таких векторов доказательство уже было представлено \hyperref[independence]{\textcolor{blue}{выше}}.
	\end{proof}
\end{theorem}

Предположим теперь, что мы хотим тестировать гипотезу симметрии против гипотезы сдвига, т.е. для некоторой выборки $X_1, \, \ldots, \, X_n$ проверяем гипотезы:
$$H_0 : q_0(\mathbf{X}) = \prod\limits_{i=1}^{n} f(X_i), \;\;\;\; H_1 : q_\delta(\mathbf{X}) = \prod\limits_{i=1}^{n} f(X_i - \delta)$$

Аналогично гипотезе случайности, получим для этого случая вид локально наиболее мощного критерия для тестирования против гипотезы сдвига.

\begin{denotation}
	\slashns
	
	Введем альтернативное определение меток для получения вида локально наиболее мощного критерия
	$$a_n^+(i, f) := \E_0 \dfrac{f'(\abs{X}_{(i)})}{f(\abs{X}_{(i)})}$$
\end{denotation}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Локально наиболее мощный ранговый критерий для тестирования гипотезы симметрии против гипотезы сдвига~--- критерий с критической областью следующего вида:
	$$\sum\limits_{i=1}^{n} a_n^+(R^+_i, f) \sign(X_i) \ge k$$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Оставляется в качестве упражнения, в точности повторяет доказательство теоремы для гипотезы случайности.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Перепишем вид критической области в более удобном виде:
	$$\sum\limits_{X_i > 0} a_n^+(R^+_i, f) = \frac12\left(\sum\limits_{i=1}^{n} a_n^+(R_i^+, f) \sign(X_i) + \sum\limits_{i=1}^{n} a_n^+(R_i^+, f)\right) =$$
	$$= \frac12\left(\sum\limits_{i=1}^{n} a_n^+(R_i^+, f) \sign(X_i) + \sum\limits_{i=1}^{n} a_n^+(i, f)\right) \ge \frac12 (k + C) = \tilde{k}$$
	
	Соответственно, критическая область локально наиболее мощного критерия для тестирования гипотезы симметрии против гипотезы сдвига представима как
	$$\sum\limits_{X_i > 0} a_n^+(R^+_i, f) \ge k$$
\end{remark}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{\textit{Одновыборочный критерий Вилк\'оксона}}
	
	Пусть дана выборка $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim f$, где $f(x)$~--- плотность логистического распределения.
	
	Тогда критическая область переписывается в виде
	$$\sum\limits_{X_i > 0} R_i \ge k$$
	
	Доказывается аналогично критерию Вилкоксона для тестирования гипотезы случайности.
	
	\item \textbf{\textit{Критерий знаков}}
	
	Пусть дана выборка $X_1, \, \ldots, \, X_n \sim f$, где $f(x) = \dfrac12 e^{-\abs{x}}$.
	
	Поймем, как устроены метки:
	$$\dfrac{f'}{f}(x) = \sign(x) \implies a_n^+(R_i, f) = 1$$
	
	А тогда критическая область записывается как
	$$\sum\limits_{X_i > 0} 1 =  \#\{X_i > 0\} \ge k$$
\end{enumerate}

\Subsection{Ранговые критерии. Гипотеза независимости}

Опишем постановку задачи в случае гипотезы независимости.

Пусть нам дана совместная выборка $(X_1, Y_1), \, \ldots, \, (X_n, Y_n)$, где $X_i \sim f, \, Y_i \sim g$.

Положим $\mathbf{R}$ и $\mathbf{Q}$~--- ранги $\mathbf{X}$ и $\mathbf{Y}$ соответственно.

И будем проверять следующие гипотезы:
$$H_0 : \; q_0(\mathbf{X}, \mathbf{Y}) = \prod\limits_{i=1}^{n} f(X_i) g(Y_i)$$
$$H_1 : \; q_{\delta} (\mathbf{X}, \mathbf{Y}) = \prod\limits_{i=1}^{n} \left(\int[-\infty][\infty] f(x - \delta z)g(y - \delta z) \; d\,H(z) \right)$$

Здесь $H(z)$~--- функция распределения некоторой случайной величины $Z$. И по сути, альтернативная гипотеза утверждает, что элементы выборки получены c помощью независимых случайных величин $X^*$ и $Y^*$ как
$$\begin{cases}
X_i = X_i^* + \delta Z_i\\
Y_i = Y_i^* + \delta Z_i
\end{cases}$$

И для такого случая также известен вид локально наиболее мощного критерия.

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Локально наиболее мощный ранговый критерий для тестирования гипотезы независимости~--- критерий с критической областью следующего вида:
	$$\sum\limits_{i=1}^{n} a_n(R_i, f) \cdot a_n(Q_i, g) \ge k$$
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Без доказательства.
	\end{proof}
\end{theorem}

Рассмотрим теперь конкретные критерии для тестирования гипотезы независимости:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{\textit{Коэффициент корреляции Спирмена}}
	
	Пусть $f$ и $g$~--- плотности логистического распределения.
	
	Тогда критическая область представима как
	$$\sum\limits_{i=1}^{n} R_i Q_i \ge k$$
	
	Доказывается это утверждение так же, как и раньше. Возникает лишь вопрос, при чем здесь коэффициент корреляции.
	
	На самом деле, коэффициент корреляции Спирмена задается следующим образом:
	$$\rho = \dfrac{12}{n^3} \sum\limits_{i=1}^{n} \left(R_i - \E R_i \right)\left(Q_i - \E Q_i \right) = \dfrac{12}{n^3} \sum\limits_{i=1}^{n} \left(R_i - \dfrac{n+1}{2} \right)\left(Q_i - \dfrac{n+1}{2} \right)$$
	
	Этот коэффициент действительно отражает то, насколько ранги коррелируют друг с другом. В частности, несложно убедиться, что он принимает значения из $[-1, 1]$.
	
	А если раскрыть скобки, то можно увидеть, что приведенная критическая область эквивалентна критической области $\rho \ge \tilde{k}$ для некоторого $\tilde{k}$.
\end{enumerate}